    \documentclass[master, usehyperref, pdfmetadata]{finthesis}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{xurl}
\usepackage{needspace}
\sloppy
\raggedbottom

\addbibresource{references.bib}

% Use standard ttfamily instead of Bera Mono (fvmr8r not available)
\lstset{basicstyle=\small\ttfamily, extendedchars=false}
% Rename listing caption prefix from Serbian "Листинг" to English
\renewcommand{\lstlistingname}{Listing}
\renewcommand{\lstlistlistingname}{List of Listings}

\title{Forecasting Time-Varying Intermarket Dependencies Between Cryptocurrencies and Conventional Assets Using Machine Learning}
\author{Bogdan Babaev}
\date{2026-05-19}
\studid{1ВИ/2023}
\studprog{ВЕШТАЧКА ИНТЕЛИГЕНЦИЈА}
\module{}
\course{Напредно машинско учење}
\advisor{проф. др Владимир М. Миловановић}
\advisorfull{Др Владимир М. Миловановић,\\ванредни професор}
\committee{др Александар Пеулић, редовни професор}
\committee{др Јасна Радуловић, редовни професор}
\committee{др Милан Чабаркапа, доцент}
\committee{др Иван Крстић, ванредни професор}

% Задатак кандидата — приказује се на трећој насловној страни
\studentshould{истражи могућност прогнозирања временски-променљивих међутржишних зависности између криптовалута и конвенционалних финансијских актива применом модела машинског учења. У склопу тога кандидат треба да:
\begin{enumerate}
    \item прикупи историјске дневне цене за Bitcoin и традиционалне активе (акцијске индексе, фондове племенитих метала, индекс америчког долара, Ethereum) и изврши одговарајућу предобраду и синхронизацију скупа података;
    \item развије репродуцибилан рачунарски поступак за израчунавање временски-променљивих корелационих циљева помоћу клизних прозора различитих дужина и конструкцију предиктивних особина заснованих на инерцији зависности, волатилности и повратима;
    \item реализује ванузорачну евалуацију и поређење неколико модела машинског учења (AR, ElasticNet, Ridge, Random Forest, GBM, XGBoost) са DCC-GARCH(1,1) економетријским репером применом процедуре проклизавајућег прозора и Diebold-Mariano теста статистичке значајности;
    \item уведе практични сигнални слој за рано детектовање стресних дана на тржишту традиционалних актива на основу динамике криптовалута и прогноза зависности, и вреднује га метрикама класификационе тачности прикладним за неуравнотежен скуп класа.
\end{enumerate}}

\titlepagebib{engle2002}
\titlepagebib{diebold1995}
\titlepagebib{zou2005}
\titlepagebib{friedman2001}
\titlepagebib{chen2016}

% Четврта насловна страна треба да садржи скенирану оверену пријаву мастер рада.
% Уколико пријава тренутно није доступна, коментаришите \fourthtitlepage у \maketitle:
\renewcommand{\maketitle}{%
    \firsttitlepage%
    \secondtitlepage%
    \thirdtitlepage%
%   \fourthtitlepage% <-- одкоментарисати када буде доступна скенирана пријава рада
}

\abstractsr{У овом мастер раду разматра се проблем прогнозирања променљивих међутржишних зависности између криптовалута и традиционалних финансијских актива. У фокусу је Bitcoin као основна криптовалута, док скуп традиционалних актива обухвата акцијске индексе, фондове везане за племените метале и индекс америчког долара. Развијен је репродуцибилан рачунарски поступак који покрива преузимање података, израчунавање логаритамских приноса, формирање временски променљивих корелационих циљева, конструисање особина, ванузорачну процену више модела машинског учења и поређење са DCC-GARCH економетријским репером. Поред основног задатка прогнозирања зависности, уведен је и практични слој за формирање раног сигнала ризика који треба да упозори инвеститора на стресне дане на тржишту традиционалних актива. Резултати показују да је временски променљива међутржишна зависност ванузорачно предвидива, при чему Ridge регресија, AR(1) и HAR модел формирају практично неразлучиву групу на врху рангирања --- свако од њих користи аутокорелациону структуру циља на другачији начин, а Ridge постиже најнижи просечни RMSE од 0.0656. Сви модели значајно надмашују DCC-GARCH репер. Практични сигнални слој даје умерене резултате и има смисла пре свега као додатни филтар ризика, а не као самосталан механизам за свакодневно одређивање смера тржишта.}
\keywordssr{криптовалуте, Bitcoin, међутржишне зависности, корелација, машинско учење, DCC-GARCH, управљање ризиком}

\abstracten{This thesis asks whether the dynamics of cryptocurrency markets carry usable information about how their dependence on conventional assets evolves over time, and whether that information can be turned into an early-warning signal for investors. Bitcoin serves as the base cryptocurrency; the conventional universe spans equity indices, precious-metal ETFs, the U.S. dollar index, and Ethereum as a second crypto reference. A reproducible machine-learning pipeline handles everything from data download and return construction through rolling-correlation targets, feature engineering, and walk-forward evaluation against a leakage-safe DCC-GARCH benchmark. The results show that intermarket dependency is forecastable out of sample for every asset pair and window length, but that almost all of the predictability comes from the persistence of the dependency series itself. Ridge regression, AR(1), and the HAR model form a near-indistinguishable top cluster --- each exploiting that persistence in its own way while arriving at essentially the same accuracy --- with Ridge posting the lowest average RMSE, 0.0656. All ten models comfortably beat the DCC-GARCH benchmark. A second-stage investor signal, built from crypto features and the dependency forecasts, delivers modest, mostly above-chance performance and is best read as a risk-management overlay rather than a standalone market-timing engine.}
\keywordsen{cryptocurrencies, Bitcoin, intermarket dependency, correlation, machine learning, DCC-GARCH, forecasting, risk management}

\begin{document}

% Disable page anchors for the title pages to prevent hyperref from generating
% duplicate bookmark destinations (name{page.1}) for each title page.
\hypersetup{pageanchor=false}
\maketitle
\hypersetup{pageanchor=true}
\makeabstract
\selectlanguage{english}
\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables
\input{chapters/00_abbreviations}

\input{chapters/01_uvod}
\input{chapters/02_teorijske_osnove}
\input{chapters/03_metodologija}
\input{chapters/04_rezultati}
\input{chapters/05_diskusija}
\input{chapters/06_zakljucak}

\appendix
\input{chapters/appendix_a_dataset}
\input{chapters/appendix_b_forecasts}
\input{chapters/appendix_c_signals}
\input{chapters/appendix_d_reproducibility}
\input{chapters/appendix_e_tests}
\input{chapters/appendix_f_market_events}

\nocite{*}
\printbibliography

% ── Objavljeni radovi ─────────────────────────────────────────────────────────
{\selectlanguage{serbianc}
\section*{Објављени радови}
\addcontentsline{toc}{section}{Објављени радови}

Кандидат није објавио радове током израде мастер рада.
}

\end{document}
